\section{Spracherweiterungen}
In diesem Abschnitt werden die geplanten Erweiterungen an der Sprache erläutert. 
Ein wichtiges Kriterium für unsere Erweiterungen war es, die Kompatibilität von 
zur Standard-IML beizubehalten. Es muss möglich sein, bereits vorhandene Programme
auch mit dem erweiterten Compiler zu kompilieren und eine äquivalentes Programm zu 
erhalten. Dies macht es zudem leichter, bestehende IML Programme um pre-/postconditions
zu erweitern.
Die vollständige Grammatik der Sprache ist im Anhang \ref{sec:fullgrammar} 
ersichtlich. Weitere funktionierende sowie nicht funktionierende Beispiele sind in den Anhängen
\ref{sec:good_examples} und \ref{sec:bad_examples} zu finden.

\subsection{Pre-/Postconditions}
Das definieren von pre- und postconditions sollte direkt beim Deklarieren
der Prozedur oder der Funktion ermöglicht werden. So sind die Garantien
für den Programmierer auf einen Blick ersichtlich und erleichtern so 
das Verständnis der Prozedur. In Listing \ref{lst:first} ist ein Beispiel 
einer Prozedur mit conditions ersichtlich. Das Label "dumbCondition" dient dazu, im
Falle eines Fehlschlags der darauf folgenden condition hilfreiche Fehlermeldungen generieren zu können.
In Folge des Fehlens eines String-Literals wird ein Ident verwendet.
Als conditions können alle Expressions verwendet
werden, welche zu einem boolean Typ ausgewertet werden. Mehr dazu wird im 
Kapitel \ref{sec:constraints} erläutert.
Es wird ebenfalls erlaubt, eine leere Condition List zu definieren. Dies erlaubt es dem Programmierer
zu zeigen, dass er an Pre-/Postconditions gedacht hat, die Routine aber beispielsweise für alle
Eingaben funktioniert.
\newline
\begin{lstlisting}[caption=Beispiele von pre-/postconditions,label={lst:first}]
proc divide(in copy m:int32, in copy n:int32, out ref q:int32, out ref r:int32)
requires [n > 0, unnecessary(m, n): dumbCondition]
ensures [r >= 0]
{
    q init := 0;
    r init := m;

    while(r >= n) {
        q := q+1;
        r := r-n
    }
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Lexikalische Syntax}
Es wurden die in Listing \ref{lst:terminals} ersichtlichen neuen Terminale eingeführt.
\begin{lstlisting}[caption=Liste neuer Terminalsymbole,label=lst:terminals]
[           (Token: LBRACKET)
]           (Token: RBRACKET)
requires    (Token: REQUIRES)
ensures     (Token: ENSURES)
\end{lstlisting}

%\newpage
\subsubsection{Grammatikalische Syntax}
Die Grammatik wurde um neue nichtterminal Symbole erweitert. Zudem wurden die NTS funDecl und 
procDecl erweitert, damit nun die conditions an die Deklaration gehängt werden können. Die angepassten
Symbole sind in Listing \ref{lst:decls} dokumentiert.
\newline
\begin{lstlisting}[caption=Neue nichtterminal Symbole]
requires        ::= REQUIRES conditionList
ensures         ::= ENSURES  conditionList

conditionList   ::= LBRACKET [condition {COMMA condition}] RBRACKET
condition       ::= expr [COLON IDENT]

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=Angepasste nichtterminal Symbole,label=lst:decls]

funDecl     ::= FUN IDENT paramList
                RETURNS storeDecl
                [GLOBAL globImpList]
                [LOCAL cpsDecl] 
                [requires]
                [ensures]
                blockCmd

procDecl    ::= PROC IDENT paramList
                [GLOBAL globImpList]
                [LOCAL cpsDecl]
                [requires]
                [ensures]
                blockCmd

\end{lstlisting}


\subsection{Zugriff auf pre-execution state}

Der Zugriff auf die Werte der Variablen vor der Ausführung der Prozedur ist 
von entscheidender Bedeutung für das Definieren von post conditions. Nur so 
kann beispielsweise überprüft werden, dass sich das Vorzeichen einer Variable
nicht geändert hat, oder das ein neuer Wert einer Variable im Vergleich zum 
Alten grösser geworden ist. Dies verlangt nach einem Konstrukt, welches 
es dem Programmierer erlaubt festzulegen, ob auf den Wert der Variablen
nach der Ausführung oder vor der Ausführung der Prozedur zugegriffen werden soll.

Wir haben uns für das Definieren einer reservierten Funktion namens \textit{old} 
entschieden. Dies hat den Vorteil, dass die Grammatik nicht komplexer wird. Jedoch 
muss ein neuer Kontext-Check eingeführt werden, welcher überprüft, dass kein Namenskonflikt
mit einer existierenden Funktion auftritt. Zudem muss überprüft werden, ob \textit{old} 
nur innerhalb von postconditions auftritt. Ein Beispiel ist in Listing \ref{lst:old_state} zu sehen.
Diese Variante schränkt die Abwärtskompatibilität leider ein, da keine Programme verwendet 
werden können, welche eine Routine namens \textit{old} definiert haben.
%\newpage
\begin{lstlisting}[caption=Beispiel eines Zugriffs auf alten Zustand,label={lst:old_state}]
proc divide(in copy m:int32, in copy n:int32, out ref q:int32, out ref r:int32)
ensures [old(n) > r]
{
    q init := 0;
    r init := m;

    while(r >= n) {
        q := q+1;
        r := r-n
    }
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Lexikalische Syntax}
Es sind keine Änderungen notwendig.

\subsubsection{Grammatikalische Syntax}
Es sind keine Änderungen notwendig.


\newpage
